\section{Bibliografía}

\begin{enumerate}

% Resumen e introducción

\label{RI_1}
\item{DUTOIT, Thierry. \emph{An Introduction to Text-to-Speech Synthesis. Text, Speech and Language Technology}. Disponible en: \url{https://doi.org/10.1007/978-94-011-5730-8}}

\label{RI_2}
\item{Revista FORBES. \emph{Fraudsters Cloned Company Director’s Voice In \$35 Million Bank Heist, Police Find}. Disponible en: \url{https://www.forbes.com/sites/thomasbrewster/2021/10/14/huge-bank-fraud-uses-deep-fake-voice-tech-to-steal-millions/}}

\label{RI_3}
\item{Revista HD-TECNOLOGÍA. \emph{Un programa de Deepfake para la voz se usó para robar U\$S 243.000}. Disponible en: \href{https://www.hd-tecnologia.com/un-programa-de-deepfake-para-la-voz-se-uso-para-robar-us-243-000/}{https://www.hd-tecnologia.com/un-programa-de-deepfake-para-la-voz-se-uso-para-robar-us-243-000/}}


\label{RI_4}
\item{INE, publicación web \emph{Población que usa Internet (en los últimos tres meses).} \url{https://www.ine.es/ss/Satellite?L=es_ES&c=INESeccion_C&cid=1259925528782&p=1254735110672&pagename=ProductosYServicios\%2FPYSLayout}}

% Estado del Arte

\label{EA_1}
\item{Repositorio de MBROLA. Disponible en: \url{https://github.com/numediart/MBROLA/}}


\label{EA_4}
\item{ARIK, Sercan O et. al. \emph{Deep Voice: Real-time Neural Text-to-Speech}. Disponible en: \url{https://arxiv.org/abs/1702.07825}}

\label{EA_5}
\item{WANG, Yuxuan et. al. \emph{Tacotron: Towards End-to-End Speech Synthesis}. Disponible en: \url{https://arxiv.org/abs/1703.10135}}

\label{EA_6}
\item{SHEN, Jonathan et. al \emph{Natural TTS Synthesis by Conditioning WaveNet on Mel Spectrogram Predictions}. Disponible en: \url{https://arxiv.org/abs/1712.05884}}

\label{EA_7}
\item{OORD, Aaron van den et. al \emph{WaveNet: A Generative Model for Raw Audio}. Disponible en: \url{https://arxiv.org/abs/1609.03499}}

\label{EA_8}
\item{KIM, Jaehyeon et. al \emph{Conditional Variational Autoencoder with Adversarial Learning for End-to-End Text-to-Speech}. Disponible en: \url{https://arxiv.org/abs/2106.06103}}

\label{EA_9}
\item{CASANOVA, Edresson et. al \emph{YourTTS: Towards Zero-Shot Multi-Speaker TTS and Zero-Shot Voice Conversion for everyone}. Disponible en: \url{https://arxiv.org/abs/2112.02418}}

\label{EA_2}
\item{Repositorio de ESPnet. Disponible en: \url{https://github.com/espnet/espnet}}

\label{EA_3}
\item{Repositorio de Coqui-AI TTS. Disponible en: \url{https://github.com/coqui-ai/TTS}}


% Resultados
\label{RES_1}
\item{VASWANI, Ashish et. al \emph{Attention Is All You Need}. Disponible en: \url{https://arxiv.org/abs/1706.03762}}


\label{RES_1_1}
\item{KIM, Jaehyeon et. al \emph{Glow-TTS: A Generative Flow for Text-to-Speech via Monotonic Alignment Search}. Disponible en: \url{https://arxiv.org/abs/2005.11129}}


\label{RES_2}
\item{DIRAC, Leo. \emph{Conferencia en el Seattle Applied Deep Learning}. 2020. Disponible en: \url{https://www.youtube.com/watch?v=S27pHKBEp30}}

\label{RES_3}
\item{Recomendación \emph{P.800.1} del ITU. Disponible en: 
\url{https://www.itu.int/rec/T-REC-P.800.1-201607-I/en}}

\label{RES_4}
\item{Wiki del proyecto Mozilla TTS. Disponible en: \url{https://github.com/mozilla/TTS/wiki/Dataset\#what-makes-a-good-dataset}}

\label{RES_5}
\item{Repositorio de la implementación de Tacotron 2 realizada por NVIDIA. Disponible en: \url{https://github.com/NVIDIA/tacotron2}}

\label{RES_6}
\item{Descripción de la web \emph{fakeyou.com}. Disponible en: \url{https://github.com/jaywalnut310/vits}}

\label{RES_7}
\item{Repositorio de la implementación original de VITS. Disponible en: \url{https://fakeyou.com/about}}


% Discusión

% Conclusiones

\label{CON_1}
\item{ASVspoof 2021 Workshop. Disponible en: \url{https://www.asvspoof.org/workshop}}


% Anexos

\label{AX_1}
\item{Dataset LJSpeech, consultable en \url{https://keithito.com/LJ-Speech-Dataset/}}


\end{enumerate}
\newpage 